<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Muerte por Checklist (Publicaciones sobre robots)</title><link>https://davidvg.github.io/</link><description></description><atom:link href="https://davidvg.github.io/categories/cat_robots.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><lastBuildDate>Fri, 20 Sep 2019 20:57:31 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Turtlebot3</title><link>https://davidvg.github.io/posts/turtlebot3/</link><dc:creator>David Vázquez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Este año los Reyes Magos se han puesto espléndidos y me han traído un &lt;a href="http://www.robotis.us/turtlebot-3/"&gt;Turtlebot3&lt;/a&gt;, el modelo Burger para ser más exactos. Bueno, en realidad no han sido los Reyes, sino que me lo he auto-regalado.&lt;/p&gt;
&lt;!-- &lt;img style="float: center;" src="/home/david/git/blog/output/images/turtlebot3.jpg" width=480 &gt; --&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="turtlebot3" src="https://davidvg.github.io/images/turtlebot3.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque también sirve para pasar un buen rato jugando con él, en realidad es una plataforma de desarrollo de robótica, ya que es un robot modular y totalmente personalizable. Es un robot de dos ruedas y una bola que actúa como rueda castor o giratoria. Se organiza en 4 niveles mediante plataformas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nivel 1: aloja los motores y la batería.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nivel 2: en él se encuentra la placa &lt;a href="http://wiki.ros.org/opencr"&gt;OpenCR&lt;/a&gt;, basada en &lt;a href="https://www.arduino.cc/"&gt;Arduino&lt;/a&gt;, y que incluye el hardware necesario para implementar el Turtlebot3: sensores, drivers para motores, interfaces de comunicaciones, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nivel 3: en él se coloca la &lt;a href="https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-3-model-b/"&gt;Raspberry Pi 3&lt;/a&gt; en la que se ejecuta &lt;a href="http://www.ros.org/"&gt;ROS&lt;/a&gt;, el sistema operativo del robot. También tiene espacio suficiente para añadir más sensores o componentes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nivel 4: es el nivel superior y sobre el que se coloca el &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lidar"&gt;LIDAR&lt;/a&gt;, que se emplea para medir distancias y que a grandes rasgos es similar al &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Radar"&gt;RADAR&lt;/a&gt; pero usando la luz de un láser.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Como cada nivel es idéntico a los demás, se pueden añadir más niveles si se necesitan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proyecto es &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/C%C3%B3digo_abierto"&gt;código&lt;/a&gt; abierto, u open source, tanto el &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Hardware_libre"&gt;hardware&lt;/a&gt; como el &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Software_libre"&gt;software&lt;/a&gt;, por lo que es posible modificarlo, adaptarlo y configurarlo a medida. Todas las partes que forman los niveles, los mecanismos de sujeción, etc. se pueden imprimir en una impresora 3D usando los diseños que están disponibles en la web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De momento estoy haciendo pruebas, ya que el Turtlebot3 se desarrolló para la versión de ROS Kinetic Kame, que a su vez es compatible con &lt;a href="https://www.ubuntu.com/"&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; 16.04, mientras que yo tengo instalado Ubuntu 18.04, para la que Kinetic no es compatible; sí lo es la última versión disponible de ROS, Melodic Morenia, a la que se está portando el código de Turtlebot3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta ahora he conseguido que funcionen sin demasiados problemas los modos básicos de teleoperación del robot, mediante teclado y joystick, y las funciones básicas de &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Localizaci%C3%B3n_y_modelado_simult%C3%A1neos"&gt;SLAM&lt;/a&gt; y cartografiado, así como la navegación autónoma básica usando el mapa creado.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>robotica</category><category>slam</category><category>turtlebot</category><category>turtlebot3</category><guid>https://davidvg.github.io/posts/turtlebot3/</guid><pubDate>Thu, 24 Jan 2019 16:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>